【有限創意】知己變酒肉朋友 - 余家強

【有限創意】知己變酒肉朋友 - 余家強

互聯網(互聯網)

台慶月，作為全港最大傳媒，TVB擠出口號：「發放娛樂，分享快樂。」辛苦了，亂世粉飾太平，竟嗅不出一絲關懷社會味道，像活在平行宇宙。

我不要求口號喊打喊殺或沉重萬分，但從前深入民心：「日日夜夜陪住你，無綫係你好知己。」知己，便不會報喜不報憂，互相提點，才是應盡之義。中期口號如：「全力以赴，做到最好。」（出自金像大導演莊文強手筆），也隱含擇善固執、雖千萬人吾往矣的勇氣。叫得大台，唯一坐擁廿四小時免費新聞頻道，豈能沒責任感？一味發放娛樂，愚民墮落，同播片網站有何分別？

明明與港人度過六七暴動（尾聲）、八九六四、〇三遊行、一四佔中，那是兩間新興電視台所欠缺的光輝紀錄，五十二年老字號，明明共過患難，到頭來自居只會分享快樂的酒肉朋友，自毀長城，所為何事？

無他，大台怕。

我相信，也寧願相信，它一方面不想學左報一條路摸到黑，一方面又太多利害關係，千絲萬縷，唯有自閹自我審查，不惜淡化新聞專業形象。見微知著，以前出任主播很大件事，升級難於登天，新聞之花要絕對低調；現在，入職就選美咁選，趁嫩口，沒跑過外勤便擔正，滿足宅男睇女星心態而已，主播亦自視如女星，轉工如走馬燈，改行KOL更突顯得個靚樣，冇料到。

什麼利害關係呢？毋須太陰謀論，就是討好大陸，尋求市場。TVB離不開大陸，港星離不開TVB，說來洩氣，可惜事實。經歷一三年發牌風波上街、五大唱片公司版權問題以至最近觀眾杯葛行動，很遺憾，大部份所謂自由身的藝人不敢得罪大台，雖然影響力不如前，仍不敢於其他電視台亮相。明知依附大陸／大台着數不多，總好過無。

但真的嗎？

我想同大台講，從某些護旗手例子可知，幾委曲奉迎也罷，事到臨頭，阿爺首先會放棄你，因為你始終係外人。我又想同港星講，當你在發源地聲勢下跌，跟紅頂白，大陸觀眾一樣會唔睇你的。

怎聲勢下跌？香港市民已經無得揀政府、揀特首，難道連撳掣揀電視台、揀個良心藝人都無得揀？三軍可奪帥，匹夫不可奪志，這是最後的自由意志，誰願與草木同枯？

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com